[回帶] [林彬命案] 那年香港，一個廣播電台主持人之死

//文化大革命的血色漣漪
1967年，香港受到中國大陸正在進行的文化大革命影響，由親共的「工聯會」領導人物楊光等人成立「港九各界同胞反對港英迫害鬥爭委員會」，簡稱「鬥委會」，公開呼籲左派人士走上街頭，發起對抗香港英國殖民政府的運動。起初運動只是罷工及示威，但後來演變成恐怖主義及炸彈襲擊平民等行動。示威者以暗殺、放置炸彈和製造槍戰，造成香港社會極大的動盪，甚至引起了中華人民共和國邊境民兵與香港邊境警察間的軍事衝突，試圖引導中國出兵收復香港，事件一直從當年5月延燒至年底12月才告平息。

1967年警方與民眾對峙

當時的香港商業電台立場與左派不同調，節目中常指責左派人士的暴行。其中由著名主持人林彬主持的節目《大丈夫日記》、《欲罷不能》及《時事評論》，更是直接抨擊左派是「暴徒」，對左派的行為及目的諸多嘲諷，痛斥左派擾亂社會秩序，更是直言策畫暴動的人「無恥無良、低能邋遢，下流賤格」。

一切始於北角清華街慘案

香港商業電台節目主持人林彬

香港商業電台節目主持人林彬 林彬，原名林少波，1929年出生，是來自廣東省廣州市的孤兒，和當時許多人一樣，孤身來到香港打拚。1960年代在商業電台擔任廣播播音員，主持午間新聞後的《時事評述》，以及晚上7時15分的《欲罷不能》，同時也是晚間10時的廣播劇《大丈夫日記》中的主角，1964年《大丈夫日記》甚至改編為電影，林彬也在電影中飾演一角，在當時算是家喻戶曉的知名人物。其妻鄭潔梅，又名鄭安娜，曾當選「工展小姐」冠軍，兩人育有三女。 六七暴動期間，從7月12日起，香港開始出現滿城炸彈，左派人士連續數月於港九各地放置爆裂物欲阻止香港警察的行動（其中以10月13日，一天內港九地區出現真、假炸彈共189枚為最多）。雖說放置炸彈者有時會在爆裂物外書寫「同胞勿近」，但炸彈不長眼睛，不時傳出爆炸案傷人，讓市民陷入極度恐慌，拆彈專家及軍警更是疲於奔命。 1967年8月20日下午，位於北角清華街的街邊，擺放著一個用包裝紙包裝好像是禮物盒的物品。當時正在街邊遊玩，分別只有7歲及2歲的黃氏姊弟，被包裝精美的物品所吸引，好奇地上前把玩，沒料到這是左派人士放置的炸彈，兩名孩子被炸得血肉橫飛，當場慘死。 為此，林彬在廣播節目上痛斥左派「喪盡天良」，根本是「野獸行為」。他除了在新聞類節目批判暴動外，每天的《欲罷不能》、《大丈夫日記》原本只是單純的廣播劇，但林彬在劇中編入許多諷刺影射左派活動的橋段，對於當時的香港人來說非常有共感，成為一代人的集體記憶。據說，每天全香港有超過100萬人收聽他的節目。
左仔，儘管放馬過來吧！
由於北角清華街慘案深入人心，加上林彬對公眾的影響力，這段期間，林彬接到過無數的恐嚇信，左派報紙《文滙報》更是把林彬的名字改為「臨殯」，甚至公開聲明要置他於死地。 其中有一名神祕女子曾致商業電台位於九龍又一村的總部，恐嚇並宣稱不久後就要對林彬不利，接聽電話的著名播音員李我覺得事態嚴重，連忙通知林彬，並陪同林彬到石硤尾警署報案。警方表示願意提供他保護，但大概因為林彬每天都收到恐嚇信、已經麻木，對這次的電話恐嚇警告也不以為然，婉拒了警方好意，甚至還在電台節目上對這些激進的左派分子嗆聲：「左仔（左派人士），儘管放馬過來吧！」 結果，左仔真的來了！

//猝不及防的汽油彈攻擊
1967年8月24日早上8時10分，林彬開著自家的福斯轎車離開九龍何文田窩打老道山文福道12號仁華園的住所，準備前往電台上班，同行的還有堂弟林光海。和往常一樣，他駕車出門後往右轉，沿著斜坡一路向下滑行約一分鐘，便抵達文福道與文運道交叉口。 但這天交叉口處似乎在施工，一大段路面被掘開，一名貌似工人的男人站在此處，他手持紅、綠兩面旗幟擋路，示意林彬停車，同時旁邊還豎立起「前面修路」標誌。 林彬不疑有他，以為真是修路施工，便按照男子指示停車，正當他準備倒車掉頭時，後方駛來一輛大房車擋住去路，三名男子下車朝著林彬座車而來，其中兩人突然拿出兩桶汽油向林彬轎車內潑去，另外一人則往駕駛座位投入一枚汽油彈。 林彬還來不及反應，隆然一聲！整輛汽車宛如烈焰煉獄，車內的林彬及林光海頓時成為兩個火人，汽車則不受控制地撞上路旁人行道的「明德圍」圍牆。做案的四人見得手後，立刻跳上大房車逃逸。 1967年8月25日的《明報》，記述了當時案發後的場景： 「困在車內的林光海似火球般開了一邊車門逃出，倒在地上打滾，但滾來滾去仍不能壓熄滿身火燄。後來仁華園及明德圍目擊其事的看更人首先大聲呼救，而附近居民即奔下，用滅火筒噴熄。林彬無法逃去車外，後給鄰人拖出，撲熄身上火燄，已不省人事，傷況奇慘。 「燃燒中的汽車已不能用滅火筒救熄，汽車的電油箱已爆炸著火，整座汽車有如一座洪爐，直至可供燃燒的燃料及物體自行熄滅為止。」 林彬與林光海雖立刻被送醫急救，但林彬因為傷勢過重，儘管一度甦醒，對著妻子大喊：「左仔害死我咯！」仍於隔日於伊利沙伯醫院宣告急救無效身亡，當時他年僅37歲。其堂弟林光海則昏迷至8月30日，也宣告不治。 何謂「執行民族紀律」的暗殺？ 林彬死去的當天晚上，商業電台依然在固定時段播出《大丈夫日記》，當節目中宣布林彬已死時，所有播音員忍不住大哭起來，情緒感染了全港聽眾。而香港商業電台的辦公室在1997年香港回歸前，一直掛有林彬及林光海的遺像，以告誡員工不要忘記他們的犧牲，商業電台因而被香港市民視為敢言的電台。 林彬死後，留下妻子鄭潔梅及3名年幼的女兒，由於擔心遺族也會遭到激進左派攻擊，在商業電台及香港市民的捐助下，於同年9月17日赴台灣，三女兒完成學業後移居加拿大，鄭潔梅近年則定居法國。 林彬發生意外後，立刻有匿名者自稱「鋤奸突擊司令部」承認犯案，並稱林彬為「民族敗類，港英走狗」，他們進行暗殺是為了「執行民族紀律」，還聲稱會繼續「制裁其他敗類」。 「鋤奸突擊司令部」同時宣布林彬有四大罪狀： 1.通過電台散播仇視偉大祖國的言論 2.勾結美英帝國主義，投靠蔣邦 3.為港英推行奴化教育鳴鑼開道 4.誣衊愛國同胞是暴徒，為港英當局的血腥鎮壓歌功頌德 儘管有所謂「鋤奸突擊司令部」宣稱犯案，但因為是匿名，實際上香港警方難以查緝。警方為此懸賞五萬元緝兇，林彬所屬的商業電台也立即追加十萬元，總計十五萬元的懸賞金，成為當時香港有史以來最高的懸賞金額，顯見各方對此案的重視，希望能早日逮獲兇手。 然而兇手真實身分為何人？至今仍是個謎。 很多人聽說了兇手是誰，卻無法證實 當時兇案發生後，包括《英文虎報》及《明報》都曾直指兇手及同黨藏匿在澳門，但由於澳門當時已為中共勢力滲透，導致港英政府未能透過澳葡政府引渡兇手歸案，後來則傳說兇徒落腳福建藏匿。 前港共地下黨員梁慕嫻後來在《我與香港地下黨》一書中寫道：「林彬一案從幾位黨員和多位在暴動中加入『青年先鋒隊』的隊員以及一些親共者的口中輾轉相傳，知道是『ＸＸ總商會鬥委會』屬下的『戰鬥隊』幹的。」 香港新聞工作者張家偉的著作《六七暴動：香港戰後歷史的分水嶺》則指出，一名不願透露姓名之人士曾表示，其中一名凶徒姓許，來自福建，是該知情人士的同鄉，犯案時年約20歲，事後逃到福建南安市官橋鎮老家。 儘管各界言之鑿鑿，但林彬命案至今已超過五十年，香港早已從港英殖民政府回歸中華人民共和國，此案兇手到底是誰仍未有定論。如今當權的建制派對於此案，認定是「懸案」，並表示即便有人宣稱自己是屬於左派的「鋤奸突擊司令部」、殺害了林彬，但只要沒抓到兇手，就代表和共產黨、左派無關。 不過，親共左派真的脫得了關係嗎？ 左派在港督府外示威和張貼反英大字報 讓我們回到案發當天：林彬遭到暴徒攻擊發生在上午9點前，但幾小時後，當日中午出刊的極左派《新晚報》就已用頭版二條、約2,000字報導林彬出事之經過，更列出四大罪狀，指他「死心塌地賣身投靠港英法西斯當局、勾結美蔣特務、仇視祖國、惡毒攻擊毛澤東」，並報導了宣稱作案的「地下鋤奸突擊司令部」執行格殺令聲明，還畫了一幅林彬的肖像漫畫，註明「反華小丑林彬」。 要知道，當時的媒體採訪可不像現在有電腦、網路、數位相機，靠著突發記者隨採隨發，而是要記者先趕赴現場採訪、回到報社寫稿、編輯改稿、校對排版、進廠印刷等一連串程序，且不說各環節作業需要多久時間，單說交通往返時間就極為耗時。《新晚報》的速度之快，恐怕連如今《蘋果日報》的突發中心都比不上，要說親共左派事先沒有得知情報、提前作業是說不通的。//

文章來源：重大歷史懸疑案件調查辦公室

共產黨既手法 真係咁多年黎都咁撚仆街

當時嘅報紙
From 消失的檔案

左派報紙

仲有上文所講北角小姊弟被炸死